<https://w3id.org/def/otn> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology> .
<https://w3id.org/def/otn> <http://www.w3.org/2002/07/owl#imports> <http://www.w3.org/2004/02/skos/core> .
<https://w3id.org/def/otn> <http://www.w3.org/2002/07/owl#imports> <https://w3id.org/def/dul-dolce-zero-en-espannol> .
<https://w3id.org/def/otn> <http://purl.org/dc/elements/1.1/title> "Ontolog\u00EDa de T\u00EDtulos Universitarios (OTN)"@es .
<https://w3id.org/def/otn> <http://purl.org/dc/terms/creator> "Mariano Fern\u00E1ndez-L\u00F3pez"@es .
<https://w3id.org/def/otn> <http://purl.org/dc/terms/license> "Creative Commons CC-BY-SA"@es .
<https://w3id.org/def/otn> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "El prop\u00F3sito de la elaboraci\u00F3n de esta ontolog\u00EDa es especificar de manera formal una estructura conceptual para el intercambio de informaci\u00F3n de acuerdo con la Gu\u00EDa Pr\u00E1ctica para la Evaluaci\u00F3n del Seguimiento de T\u00EDtulos Universitarios Oficiales de la Fundaci\u00F3n Madri+d (http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf).\n\nLa ontolog\u00EDa estar\u00E1 centrada en la informaci\u00F3n de los t\u00EDtulos oficiales que, seg\u00FAn Madri+d, debe ser p\u00FAblica. Esta gu\u00EDa es aplicable a las 14 universidades de la Comunidad de Madrid (http://www.emes.es/Sistemauniversitario/UniversidadesdeMadrid/tabid/215/Default.aspx).\n\nSe espera que esta ontolog\u00EDa sea \u00FAtil para desarrollar sistemas de ayuda a la decisi\u00F3n, orientados a futuros estudiantes universitarios, que traten de forma\nautomatizada los diferentes t\u00EDtulos sin necesidad de programar un scrapper para el sitio Web de cada t\u00EDtulo. Tambi\u00E9n puede resultar \u00FAtil para intercambio de informaci\u00F3n entre las aplicaciones de Madri+d y las de las universidades."@es .
<https://w3id.org/def/otn> <http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo> "1.0"^^<http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal> .
# 
# 
# #################################################################
# #
# #    Object Properties
# #
# #################################################################
# 
# 
# https://w3id.org/def/otn#coordina
<https://w3id.org/def/otn#coordina> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#coordina> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole> .
<https://w3id.org/def/otn#coordina> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> .
<https://w3id.org/def/otn#coordina> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "coordina"@es .
<https://w3id.org/def/otn#coordina> <http://www.w3.org/2002/07/owl#versionInfo> "Cociernta los diferentes elementos del sistema."@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe
<https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
<https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'tiene asignatura'"@es .
<https://w3id.org/def/otn#esAsignaturaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es asignatura de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe
<https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isConstraintFor> .
<https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> .
<https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'tiene car\u00E1cter'"@es .
<https://w3id.org/def/otn#esCaracterDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es car\u00E1cter de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentInvolvedIn> .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuci\u00F3nDelPlanDeEstudios> .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "Es la relaci\u00F3n que se estable entre un centro como divisi\u00F3n acad\u00E9mica y una ejecuci\u00F3n de plan de estudios."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esCentroEncargadoDeLaImparticionDelTitulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es centro encargado de la impartici\u00F3n del t\u00EDtulo"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRegionFor> .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico> .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Entity> .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Curso acad\u00E9mico a lo largo del cual tiene lugar una determinada entidad."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esCursoAcademicoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es curso acad\u00E9mico de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#actsFor> .
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <https://w3id.org/def/otn#Departamento> .
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Es la relaci\u00F3n que se establece entre un departamento y una universidad."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esDepartamentoDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es departamento de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe
<https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
<https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> .
<https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'tiene materia'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esMateriaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es materia de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn
<https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isAgentIncludedIn> .
<https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> .
<https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'incluye profesor'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esProfesorIncluidoEn> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es profesor incluido en"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe
<https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRole> .
<https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> .
<https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Tiene a su cargo algo a alguien (inspirado en http://dle.rae.es/?id=WCrxqOp)."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esResponsableDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es responsable de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esSalaDe
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tieneSala> .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'tiene sala'"@es .
<https://w3id.org/def/otn#esSalaDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es sala de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe
<https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isClassifiedBy> .
<https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe> <http://www.w3.org/2002/07/owl#inverseOf> <https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> .
<https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Es la relaci\u00F3n inversa de 'tiene unidad de medida'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#esUnidadDeMedidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "es unidad de medida de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe
<https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf> .
<https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Es la relaci\u00F3n inversa de 'es responsable de'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "est\u00E1 bajo la responsabilidad de"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAgent> .
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Situation> .
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n que se establece entre una situaci\u00F3n y un profesor."@es .
<https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "incluye profesor"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <https://w3id.org/def/otn#Materia> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n que se establece entre una materia y una asignatura."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene asignatura"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasConstraint> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> _:genid1 .
_:genid1 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
_:genid1 <http://www.w3.org/2002/07/owl#unionOf> _:genid3 .
_:genid3 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List> .
_:genid3 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#first> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
_:genid3 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#rest> _:genid2 .
_:genid2 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List> .
_:genid2 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#first> <https://w3id.org/def/otn#Materia> .
_:genid2 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#rest> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#nil> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n que asocia una materia o asignatura con su car\u00E1cter (b\u00E1sica, obligatoria, optativa, etc.)"@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene car\u00E1cter"@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCaracter> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso> "https://w3id.org/def/otn#ConceptoDeCaracterMateriaAsignatura"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuciónDelPlanDeEstudios
<https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuci\u00F3nDelPlanDeEstudios> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuci\u00F3nDelPlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#involvesAgent> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuci\u00F3nDelPlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Es la relaci\u00F3n inversa de 'es centro encargado de la ejecuci\u00F3n del plan de estudios'"@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCentroEncargadoDeLaEjecuci\u00F3nDelPlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene centro encargado de la ejecuci\u00F3n del plan de estudios"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador
<https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isRoleOf> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Es la relaci\u00F3n inversa de 'coordina'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene coordinador"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico
<https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasRegion> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n inversa de 'es curso acad\u00E9mico de'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene lugar durante curso acad\u00E9mico"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneMateria
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <https://w3id.org/def/otn#Modulo> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <https://w3id.org/def/otn#Materia> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n que se establece entre un m\u00F3dulo y una materia."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneMateria> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene materia"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneSala
<https://w3id.org/def/otn#tieneSala> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneSala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneSala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n que se establece entre un lugar m\u00E1s amplio (por ejemplo, un 'centro como lugar') y una sala. Es una sub-propiedad de 'tiene parte'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneSala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene sala"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subPropertyOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#classifies> .
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> .
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#range> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure> .
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Relaci\u00F3n entre un par\u00E1metro y una unidad de medida, por ejemplo, entre los cr\u00E9ditos ECTS de la titulaci\u00F3\u01F9 y la unidad de medida ECTS."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tiene_UnidadDeMedida> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene unidad de medida"@es .
# 
# 
# 
# #################################################################
# #
# #    Data properties
# #
# #################################################################
# 
# 
# https://w3id.org/def/otn#tieneNombre
<https://w3id.org/def/otn#tieneNombre> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#DatatypeProperty> .
<https://w3id.org/def/otn#tieneNombre> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Nombre que recibe la entidad."@es .
<https://w3id.org/def/otn#tieneNombre> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "tiene nombre"@es .
# 
# 
# 
# #################################################################
# #
# #    Classes
# #
# #################################################################
# 
# 
# http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject
<http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid4 .
_:genid4 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid4 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid4 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> .
# 
# http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Una idea o noci\u00F3n; una unidad de pensamiento."@es .
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "concepto SKOS"@es .
# 
# http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Un conjunto de conceptos, opcionalmente pueden incluir afirmaciones sobre relaciones sem\u00E1nticas entre tales conceptos."@es .
<http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "esquema de concepto SKOS"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Asignatura
<https://w3id.org/def/otn#Asignatura> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Asignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> .
<https://w3id.org/def/otn#Asignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid5 .
_:genid5 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid5 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#associatedWith> .
_:genid5 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Competencia> .
<https://w3id.org/def/otn#Asignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Unidad acad\u00E9mica que incluye una serie de contenidos coherentes desde el punto de vista disciplinar de la que es evaluado el estudiante y se le asigna una calificaci\u00F3n." .
<https://w3id.org/def/otn#Asignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "asignatura"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Aula
<https://w3id.org/def/otn#Aula> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Aula> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#Aula> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Sala donde se imparten clases en los centros docentes (http://dle.rae.es/?id=4OCO4gi acepci\u00F3n 1)." .
<https://w3id.org/def/otn#Aula> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "aula"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica
<https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Aula> .
<https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Aula con ordenadores para que puedan trabajar con ellos los alumnos." .
<https://w3id.org/def/otn#AulaInformatica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "aula inform\u00E1tica"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura
<https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept> .
<https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Sus posibles valores son los siguientes: b\u00E1sica, obligatoria, optativa, seminario, pr\u00E1cticas externas, trabajo dirigido, trabajo fin de grado, trabajo de fin de m\u00E1ster, o mixta."@es .
<https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter de materia-asignatura"@es .
<https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso> "https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura"^^<http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI> .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad
<https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Doctor> .
<https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor funcionario doctor con plena capacidad tanto para la docencia como para la investigaci\u00F3n que tiene la categor\u00EDa docente m\u00E1s alta. Para acceder a esta posici\u00F3n es necesario haber obtenido una acreditaci\u00F3n nacional (v\u00E9ase la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#CatedraticoDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "catedr\u00E1tico de universidad"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid6 .
_:genid6 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid6 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> .
_:genid6 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid7 .
_:genid7 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid7 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
_:genid7 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Divisi\u00F3n acad\u00E9mica de una universidad, en la que se agrupan los estudios de disciplinas similares (adaptado de la RAE [http://dle.rae.es/?id=HTxyZDZ]). Un centro est\u00E1 encargado de la organizaci\u00F3n de las ense\u00F1anzas y de los procesos acad\u00E9micos, administrativos y de gesti\u00F3n conducentes a la obtenci\u00F3n de t\u00EDtulos universitarios (v\u00E9ase el art\u00EDculo 8 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "centro como divisi\u00F3n acad\u00E9mica"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid8 .
_:genid8 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid8 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid8 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Aula> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid9 .
_:genid9 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid9 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid9 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Local o conjunto de locales en que funciona un 'centro como divisi\u00F3n acad\u00E9mica' (adaptado de la RAE [http://dle.rae.es/?id=HTxyZDZ])." .
<https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "centro como lugar"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Competencia
<https://w3id.org/def/otn#Competencia> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Competencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#CognitiveEntity> .
<https://w3id.org/def/otn#Competencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Por competencia se entiende ``el conjunto de conocimientos, habilidades, actitudes que se adquieren o desarrollan mediante experiencias formativas coordinadas, las cuales tienen el prop\u00F3sito de lograr conocimientos funcionales que den respuesta de modo eficiente a una tarea o problema de la vida cotidiana y profesional que requiera un proceso de ense\u00F1anza y aprendizaje'.  En el \u00E1mbito universitario, las competencias deben ser evaluables y coherentes (v\u00E9ase la p\u00E1gina 20 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#Competencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "competencia"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Competencia> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "la competencias b\u00E1sicas son comunes a la mayor\u00EDa de los t\u00EDtulos pero est\u00E1n adaptadas al contexto espec\u00EDfico de cada uno de ellos. Dentro de este bloque se pueden encontrar competencias personales, competencias interpersonales, etc. (v\u00E9ase la p\u00E1gina 20 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])" .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "competencia b\u00E1sica"@es .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaBasica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "competencia general"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Competencia> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "las comptencias espec\u00EDficasson propias de un \u00E1mbito o t\u00EDtulo y est\u00E1n orientadas a la consecuci\u00F3n de un perfil espec\u00EDfico de egresado. En general, acostumbran a tener una proyecci\u00F3n longitudinal en el t\u00EDtulo. (v\u00E9ase la p\u00E1gina 20 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaEspecifica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "competencia espec\u00EDfica"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Competencia> .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "las competencias transversales son comunes a todos los estudiantes de una misma Universidad o centro universitario, independientemente del t\u00EDtulo que cursen. (v\u00E9ase la p\u00E1gina 20 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#CompetenciaTransversal> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "competencia transversal"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS
<https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#UnitOfMeasure> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "El cr\u00E9dito europeo es la unidad de medida del haber acad\u00E9mico que representa la cantidad de trabajo del estudiante para cumplir los objetivos del programa de estudios y que se obtiene por la superaci\u00F3n de cada una de las materias que integran los planes de estudios de las diversas ense\u00F1anzas conducentes a la obtenci\u00F3n de t\u00EDtulos universitarios de car\u00E1cter oficial y validez en todo el territorio nacional. En esta unidad de medida se integran las ense\u00F1anzas te\u00F3ricas y pr\u00E1cticas, as\u00ED como otras actividades acad\u00E9micas dirigidas, con inclusi\u00F3n de las horas de estudio y de trabajo que el estudiante debe realizar para alcanzar los objetivos formativos propios de cada una de las materias del correspondiente plan de estudios (v\u00E9ase el art\u00EDculo 3 del Real Decreto 1125/2003, de 5 de septiembre, por el que se establece el sistema europeo de cr\u00E9ditos y el sistema de califica- ciones en las titulaciones universitarias de car\u00E1cter oficial y validez en todo el territorio nacional.  [https://www.boe.es/boe/dias/2003/09/18/pdfs/A34355-34356.pdf]). El n\u00FAmero m\u00EDnimo de horas, por cr\u00E9dito, ser\u00E1 de 25, y el n\u00FAmero m\u00E1ximo, de 30 (v\u00E9ase el art\u00EDculo 4, apartado 5 del Real Decreto 1125/2003, de 5 de septiembre, por el que se establece el sistema europeo de cr\u00E9ditos y el sistema de califica- ciones en las titulaciones universitarias de car\u00E1cter oficial y validez en todo el territorio nacional.  [https://www.boe.es/boe/dias/2003/09/18/pdfs/A34355-34356.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "cr\u00E9dito ECTS"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid10 .
_:genid10 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid10 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy> .
_:genid10 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid11 .
_:genid11 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid11 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> .
_:genid11 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#int> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Esfuerzo estimado, en ECTS, que debe realizar un alumno medio para culminar con \u00E9xito la asignatura."@es .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "cr\u00E9ditos ECTS de la asignatura"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid12 .
_:genid12 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid12 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isParametrizedBy> .
_:genid12 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CreditoECTS> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid13 .
_:genid13 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid13 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> .
_:genid13 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#int> .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Cr\u00E9ditos ECTS necesarios para completar la titulaci\u00F3n."@es .
<https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "cr\u00E9ditos ECTS de la titulaci\u00F3n"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico
<https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#TimeInterval> .
<https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Intervalo de tiempo anual en el que se desarrolla la actividad acad\u00E9mica." .
<https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "curso acad\u00E9mico"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Departamento
<https://w3id.org/def/otn#Departamento> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Departamento> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> .
<https://w3id.org/def/otn#Departamento> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid14 .
_:genid14 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid14 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
_:genid14 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#Departamento> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Unidad de docencia e investigaci\u00F3n encargada de coordinar las ense\u00F1anzas de uno o varios \u00E1mbitos del conocimiento en uno o varios centros, de acuerdo con la programaci\u00F3n docente de la universidad, de apoyar las actividades e iniciativas docentes e investigadoras del profesorado, y de ejercer aquellas otras funciones que sean determinadas por los estatutos (v\u00E9ase el art\u00EDculo 9 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#Departamento> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "departamento"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir
<https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Goal> .
<https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid15 .
_:genid15 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid15 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#expresses> .
_:genid15 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Competencia> .
<https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Descripci\u00F3n de competencia que se tiene como meta adquirir."@es .
<https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "descripci\u00F3n de competencia a adquirir"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Doctor
<https://w3id.org/def/otn#Doctor> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Doctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person> .
<https://w3id.org/def/otn#Doctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Persona que ha defendido con \u00E9xito una tesis doctoral, consistente en un trabajo original de investigaci\u00F3n y que, por tanto, posee el t\u00EDtulo de doctor." .
<https://w3id.org/def/otn#Doctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "doctor"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid16 .
_:genid16 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid16 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor> .
_:genid16 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid17 .
_:genid17 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid17 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> .
_:genid17 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid18 .
_:genid18 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid18 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <https://w3id.org/def/otn#incluyeProfesor> .
_:genid18 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Siituaci\u00F3n en la que la asignatura est\u00E1 en ejecuci\u00F3n a lo largo de un curso acad\u00E9mico."@es .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ejecuci\u00F3n de asignatura durante curso acad\u00E9mico"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Siituaci\u00F3n en la que el plan de estudios est\u00E1 en ejecuci\u00F3n."@es .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ejecuci\u00F3n de plan de estudios"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#PlanExecution> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid19 .
_:genid19 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
_:genid19 <http://www.w3.org/2002/07/owl#unionOf> _:genid24 .
_:genid24 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List> .
_:genid24 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#first> _:genid25 .
_:genid25 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid25 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> .
_:genid25 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CentroComoDivisionAcademica> .
_:genid24 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#rest> _:genid22 .
_:genid22 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List> .
_:genid22 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#first> _:genid23 .
_:genid23 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid23 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> .
_:genid23 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Departamento> .
_:genid22 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#rest> _:genid20 .
_:genid20 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List> .
_:genid20 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#first> _:genid21 .
_:genid21 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid21 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <https://w3id.org/def/otn#estaBajoLaResponsabilidadDe> .
_:genid21 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Instituto> .
_:genid20 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#rest> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#nil> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid26 .
_:genid26 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid26 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> .
_:genid26 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid27 .
_:genid27 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid27 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid27 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#EjecucionDeAsignaturaDuranteCursoAcademico> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid28 .
_:genid28 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid28 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParticipant> .
_:genid28 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid29 .
_:genid29 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid29 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#includesAction> .
_:genid29 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid30 .
_:genid30 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid30 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isPartOf> .
_:genid30 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudios> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid31 .
_:genid31 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid31 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#isSettingFor> .
_:genid31 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Idioma> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid32 .
_:genid32 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid32 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> .
_:genid32 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid33 .
_:genid33 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid33 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#satisfies> .
_:genid33 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid34 .
_:genid34 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid34 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <https://w3id.org/def/otn#tieneCoordinador> .
_:genid34 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Ejecuci\u00F3n de un plan de estudios durante un determinado curso acad\u00E9mico."@es .
<https://w3id.org/def/otn#EjecucionDePlanDeEstudiosDuranteCursoAcademico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ejecuci\u00F3n de plan de estudios durante curso acad\u00E9mico"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Aqu\u00E9lla en que la gran mayor\u00EDa de las actividades formativas previstas en el Plan de Estudios no requieren la presencia f\u00EDsica del estudiante en el centro de impartici\u00F3n del t\u00EDtulo (v\u00E9ase el p\u00E1gina 10 del Gu\u00EDa pr\u00E1ctica para la evaluaci\u00F3n del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaADistancia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ense\u00F1anza a distancia"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Aqu\u00E9lla que requiere que el estudiante asista de forma regular y continuada durante todos los cursos a actividades formativas regladas en el centro de impartici\u00F3n del t\u00EDtulo (v\u00E9ase el p\u00E1gina 10 del Gu\u00EDa pr\u00E1ctica para la evaluaci\u00F3n del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaPresencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ense\u00F1anza presencial"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Aqu\u00E9lla en la que la planificaci\u00F3n de las actividades formativas previstas en el Plan de Estudios combina la presencia f\u00EDsica del estudiante en el centro de impartici\u00F3n del t\u00EDtulo con un mayor trabajo aut\u00F3nomo del estudiante al propio de la ense\u00F1anza presencial (v\u00E9ase el p\u00E1gina 10 del Gu\u00EDa pr\u00E1ctica para la evaluaci\u00F3n del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#EnsenanzaSemi-presencial> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ense\u00F1anza semi-presencial"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Enseñanza
<https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Action> .
<https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid35 .
_:genid35 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid35 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasTimeInterval> .
_:genid35 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CursoAcademico> .
<https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Ejemplo, acci\u00F3n o suceso que sirve de experiencia, ense\u00F1ando o advirtiendo c\u00F3mo se debe obrar en casos an\u00E1logos (http://dle.rae.es/?id=FdHOWng acepci\u00F3n 2)."@es .
<https://w3id.org/def/otn#Ense\u00F1anza> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "ense\u00F1anza"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura
<https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme> .
<https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Clasificaci\u00F3n de la materia/asignatura en b\u00E1sica, obligatoria, optativa, seminario, pr\u00E1cticas externas, trabajo dirigido, trabajo fin de grado, trabajo de fin de m\u00E1ster, o mixta. (V\u00E9ase el art\u00EDculo 12, apartado 2 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00F3n de las ense\u00F1anzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]) (v\u00E9ase la secci\u00F3n D.5 de la Gu\u00EDa pr\u00E1ctica para la evaluaci\u00F3n del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])."@es .
<https://w3id.org/def/otn#EsquemaDeCaracterDeMateriaAsignatura> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "esquema de car\u00E1cter de materia-asignatura"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan> .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid36 .
_:genid36 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid36 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> .
_:genid36 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeLaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid37 .
_:genid37 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid37 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid37 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#DescripcionDeCompetenciaAAdquirir> .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Especificaci\u00F3n de una asignatura que incluye su n\u00FAmero de cr\u00E9ditos ECTS, el programa a desarrollar, la metodolog\u00EDa de aprendizaje, los sistemas de evaluaci\u00F3n, etc. (V\u00E9ase el secci\u00F3n D.5 del Gu\u00EDa pr\u00E1ctica para la evaluaci\u00F3n del seguimiento [http://www.madrimasd.org/uploads/acreditacion/doc/seguimiento2013/Guia_de_Evaluacion_2014.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#GuiaDocente> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "gu\u00EDa docente"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Idioma
<https://w3id.org/def/otn#Idioma> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Idioma> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#SocialObject> .
<https://w3id.org/def/otn#Idioma> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Lengua de un pueblo o naci\u00F3n, o com\u00FAn a varios (http://dle.rae.es/?id=KuMp7nw) acepci\u00F3n 1}." .
<https://w3id.org/def/otn#Idioma> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "idioma"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Instituto
<https://w3id.org/def/otn#Instituto> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Instituto> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> .
<https://w3id.org/def/otn#Instituto> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Instituci\u00F3n cient\u00EDfica, cultural, etc. (http://dle.rae.es/?id=Lnnv6Ry)"@es .
<https://w3id.org/def/otn#Instituto> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "instituto"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Materia
<https://w3id.org/def/otn#Materia> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Materia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> .
<https://w3id.org/def/otn#Materia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid38 .
_:genid38 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid38 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid38 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#Materia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Unidad acad\u00E9mica que incluye una o varias asignaturas que pueden concebirse de manera integrada, de tal forma que constituyen unidades coherentes desde el punto de vista disciplinar (v\u00E9ase el p\u00E1gina 33 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#Materia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "materia"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Plan> .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid39 .
_:genid39 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid39 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> .
_:genid39 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CreditosECTSDeTitulacion> .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid40 .
_:genid40 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid40 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#defines> .
_:genid40 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Descripci\u00F3n del plan de estudios que ha de ser verificada por la ANECA."@es .
<https://w3id.org/def/otn#MemoriaDeVerificacion> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "memoria de verificaci\u00F3n"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Modulo
<https://w3id.org/def/otn#Modulo> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Modulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/d0.owl#Topic> .
<https://w3id.org/def/otn#Modulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid41 .
_:genid41 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid41 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasPart> .
_:genid41 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#Materia> .
<https://w3id.org/def/otn#Modulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Unidad acad\u00E9mica que incluye una o varias materias que constituyen una unidad organizativa dentro de un plan de estudios (v\u00E9ase el p\u00E1gina 33 del Gu\u00EDa de apoyo para la elaboraci\u00F3n de la memoria de verificaci\u00F3n de t\u00EDtulos oficialaes universitarios (Grado y M\u00E1ster)  [http://www.aneca.es/content/download/12155/136031/file/verifica_gm_guia_V05.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#Modulo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "m\u00F3dulo"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia
<https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#InformationObject> .
<https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Conjunto de normas que establecen bajo qu\u00E9 condiciones un estudiante puede permanecer en la universidad." .
<https://w3id.org/def/otn#NormativaDePermanencia> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "normativa de permanencia"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas
<https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Parameter> .
<https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid42 .
_:genid42 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid42 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasParameterDataValue> .
_:genid42 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#int> .
<https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "N\u00FAmero de nuevos estudiantes que pueden admitirse a lo largo de un curso acad\u00E9mico en una titulaci\u00F3n." .
<https://w3id.org/def/otn#NumeroDePlazas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "n\u00FAmero de plazas"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Profesor
<https://w3id.org/def/otn#Profesor> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Profesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Person> .
<https://w3id.org/def/otn#Profesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Role> .
<https://w3id.org/def/otn#Profesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Persona que se dedica a la docencia en la universidad." .
<https://w3id.org/def/otn#Profesor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor, con contrado temporal a tiempo parcial, especialista de reconocida competencia que acredita ejercer su actividad profesional fuera del \u00E1mbito acad\u00E9mico universitario que desarrolla tareas docentes a trav\u00E9s de las que aporta sus conocimientos y experiencia profesionales a la universidad (v\u00E9ase el art\u00EDculo 53 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAsociado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor asociado"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor en periodo de formaci\u00F3n, con contrato de car\u00E1cter temporal y dedicaci\u00F3n a tiempo completo, que ha sido admitido, o est\u00E1 en condiciones de ser admitido, en estudios de doctorado (v\u00E9ase el art\u00EDculo 49 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor ayudante"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor doctor, con contrato de car\u00E1cter temporal y dedicaci\u00F3n a tiempo completo, que ha obtenido una acreditaci\u00F3n nacional o auton\u00F3mica, y que desarrolla tareas docentes y de investigaci\u00F3n (v\u00E9ase el art\u00EDculo 50 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorAyudanteDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor ayudante doctor"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Doctor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor doctor con contrato laboral indefinido y dedicaci\u00F3n a tiempo completo que ha obtenido una acreditaci\u00F3n nacional o auton\u00F3mica, que desarrolla, con plena capacidad docente e investigadora, tareas docentes y de investigaci\u00F3n (o prioritariamente de investigaci\u00F3n) (v\u00E9ase el art\u00EDculo 52 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorContratadoDoctor> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor contratado doctor"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor jubilado que ha que ha prestado servicios destacados a la universidad (v\u00E9ase el art\u00EDculo 54bis de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorEmerito> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor em\u00E9rito"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Doctor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor funcionario doctor con plena capacidad tanto para la docencia como para la investigaci\u00F3n. Para acceder a esta posici\u00F3n es necesario haber obtenido una acreditaci\u00F3n nacional (v\u00E9ase la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorTitularDeUniversidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor titular de universidad"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Profesor> .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Profesor o investigador, con contrato temporal a tiempo parcial o completo, de reconocido prestigio de otra universidad o centro de investigaci\u00F3n, que desarrolla tareas docentes o de investigaci\u00F3n a trav\u00E9s de las que aporta conocimientos y experiencia docente e investigadora (v\u00E9ase el art\u00EDculo 54 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#ProfesorVisitante> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "profesor visitante"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Sala
<https://w3id.org/def/otn#Sala> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Sala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Place> .
<https://w3id.org/def/otn#Sala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> _:genid43 .
_:genid43 <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Restriction> .
_:genid43 <http://www.w3.org/2002/07/owl#onProperty> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#hasLocation> .
_:genid43 <http://www.w3.org/2002/07/owl#someValuesFrom> <https://w3id.org/def/otn#CentroComoLugar> .
<https://w3id.org/def/otn#Sala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "En un edificio p\u00FAblico, habitaci\u00F3n de grandes dimensiones (http://dle.rae.es/?id=X0gpajU)."@es .
<https://w3id.org/def/otn#Sala> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "sala"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Lugar donde se tiene considerable n\u00FAmero de libros ordenados para la lectura (http://dle.rae.es/?id=5SGETnQ acepci\u00F3n 2)."@es .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeBiblioteca> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "sala de biblioteca"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Sala> .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Sala debidamente acondicionada para que los alumnos puedan estudiar." .
<https://w3id.org/def/otn#SalaDeEstudio> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "sala de estudio"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Trabajo con el que concluye un t\u00EDtulo de grado (v\u00E9ase el art\u00EDculo 12, apartado 3 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00F3n de las ense\u00F1anzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]). El trabajo de fin de Grado tendr\u00E1 entre 6 y 30 cr\u00E9ditos, deber\u00E1 realizarse en la fase final del plan de estudios y estar orientado a la evaluaci\u00F3n de competencias asociadas al t\u00EDtulo. (V\u00E9ase el art\u00EDculo 12, apartado 7 del Real Decreto)." .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "trabajo fin de grado"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Asignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Trabajo con el que concluye un t\u00EDtulo de m\u00E1ster (v\u00E9ase el art\u00EDculo 15, apartado 3 del Real Decreto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00F3n de las ense\u00F1anzas universitarias oficiales. [https://www.boe.es/boe/dias/2007/10/30/pdfs/A44037-44048.pdf]). Tendr\u00E1 entre 6 y 30 cr\u00E9ditos." .
<https://w3id.org/def/otn#TrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "trabajo fin de m\u00E1ster"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#Universidad
<https://w3id.org/def/otn#Universidad> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#Universidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <http://www.ontologydesignpatterns.org/ont/dul/DUL.owl#Organization> .
<https://w3id.org/def/otn#Universidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Instituci\u00F3n de educaci\u00F3n superior dedicada a la investigaci\u00F3n, la docencia y el estudio (v\u00E9ase el articulo 1, apartado 1 de la Ley Org\u00E1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades [http://www.boe.es/buscar/pdf/2001/BOE-A-2001-24515-consolidado.pdf])." .
<https://w3id.org/def/otn#Universidad> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "universidad"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Universidad cuya titularidad ostenta una persona f\u00EDsica o jur\u00EDdica de car\u00E1cter privado (v\u00E9ase el art\u00EDculo 3 del Real Decreto 557/1991, de 12 de abril, sobre creaci\u00F3n y reconocimiento de universidades y centros universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1991-9609])." .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPrivada> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "universidad privada"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#Class> .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subClassOf> <https://w3id.org/def/otn#Universidad> .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Universidad cuya titularidad ostenta el Estado o una Comunidad Aut\u00F3noma (v\u00E9ase el art\u00EDculo 3 del Real Decreto 557/1991, de 12 de abril, sobre creaci\u00F3n y reconocimiento de universidades y centros universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1991-9609])." .
<https://w3id.org/def/otn#UniversidadPublica> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "universidad p\u00FAblica"@es .
# 
# 
# 
# #################################################################
# #
# #    Individuals
# #
# #################################################################
# 
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterBasico
<https://w3id.org/def/otn#caracterBasico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterBasico> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterBasico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a asignatura o materia que forma parte del fundamento de la titulaci\u00F3n."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterBasico> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter b\u00E1sico"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterMixto
<https://w3id.org/def/otn#caracterMixto> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterMixto> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterMixto> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a a materia que incluye asignaturas de diferente car\u00E1cter, por ejemplo, asignaturas obligatorias y optativas."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterMixto> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter mixto"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio
<https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a asignatura o mateira no b\u00E1sica que debe cursarse obligatoriamente."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterObligatorio> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter obligatorio"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo
<https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a asignatura o materia que el estudiante puede o no cursar."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterOptativo> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter optativo"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas
<https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Las pr\u00E1cticas acad\u00E9micas externas constituyen una actividad de naturaleza formativa realizada por los estudiantes universitarios y supervisada por las Universidades, cuyo objetivo es permitir a los mismos aplicar y complementar los conocimientos adquiridos en su formaci\u00F3n acad\u00E9mica, favoreciendo la adquisici\u00F3n de competencias que les preparen para el ejercicio de actividades profesionales, faciliten su empleabilidad y fomenten su capacidad de emprendimiento (v\u00E9ase el punto 1 del art\u00EDculo 2 del Real Decreto 1707/2011, de 18 de noviembre, por el que se regulan las pr\u00E1cticas acad\u00E9micas externas de los estudiantes universitarios [https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2011-1936])"@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterPracticasExternas> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter pr\u00E1cticas en empresa"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario
<https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a una asignatura o materia en la que el protagonismo es compartido por los estudiantes y el profesor."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterSeminario> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter seminario"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "Se refiere a una asignatura o matiera que consiste en la realizaci\u00F3n de un trabajo bajo supervisi\u00F3n."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoDirigido> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter trabajo dirigido"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "V\u00E9ase la clase 'trabajo fin de grado'"@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeGrado> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter trabajo fin de grado"@es .
# 
# https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <http://www.w3.org/2002/07/owl#NamedIndividual> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type> <https://w3id.org/def/otn#CaracterMateriaAsignatura> .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment> "V\u00E9ase la clase 'trabajo fin de m\u00E1ster'."@es .
<https://w3id.org/def/otn#caracterTrabajoFinDeMaster> <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label> "car\u00E1cter trabajo fin de m\u00E1ster"@es .
# 
# Generated by the OWL API (version 5.1.0) https://github.com/owlcs/owlapi/
